<registos>
  <registo data="1912-05-09">
    <sujeitos>
      <nome ref="Sr.">Antão Guimarães</nome>
      <nome>Afonso Teixeira da Silva</nome>
      <nome>Francisco Guimarães Lopes Pereira</nome>
    </sujeitos>
    <evento>Chegada à vila do nosso amigo</evento>
    <original>Vindo no vapor ≪Rugia≫, chegou há dias a esta vila o nosso presado amigo sr. Antão Guimarães um excelente e bom rapaz nosso patrício, que no Pará faz a honra da classe a que pertence - e superiores do comércio.  É irmão dos nossos bons e distintos amigos srs. Afonso Teixeira da Silva e Francisco Guimarães Lopes Pereira, considerados negociantes na importante praça paraense.</original>
  </registo>
  <registo data="1915-09-23">
    <sujeitos>
      <nome ref="Sr.">Antão Guimarães</nome>
      <nome>Afonso Teixeira da Silva</nome>
      <nome>Francisco Guimarães Lopes Pereira</nome>
    </sujeitos>
    <local>Lisboa, Portugal</local>
    <evento>Chegada a Lisboa</evento>
    <original>Vindo do Pará deve chegar no próximo dia 26 a Lisboa o nosso amigo sr. Antão Guimarães, irmão de amigos srs. Afonso Guimarães e Francisco Guimarães Lopes Pereira. Vem de visita a sua adorada família e tratamento da sua saúde.</original>
  </registo>
  <registo data="1916-02-03">
    <sujeitos>
      <nome ref="Sr.">Antão Guimarães</nome>
    </sujeitos>
    <local>Lisboa, Portugal</local>
    <original>Tivemos o prazer de cumprimentar nesta vila o nosso bom amigo Sr. Antão Guimarães, um simpático nosso concidadão, há meses chegado do Pará.</original>
  </registo>
  <registo data="1916-10-12">
    <sujeitos>
      <nome ref="Sr.">Antão Guimarães</nome>
      <nome>Afonso Teixeira da Silva</nome>
      <nome>Francisco Guimarães Lopes Pereira</nome>
    </sujeitos>
    <local>Pará, Brasil</local>
    <evento>Emigrou para o Pará</evento>
    <original>Retirou-se para o Pará o nosso simpático amigo sr. Antão Guimarães, irmão dos nossos estimados Afonso e Francisco Guimarães, que aqui esteve a tratar da sua saúde durante muitos meses.</original>
  </registo>
  <registo data="1908-11-12">
    <sujeitos>
      <nome>Antão Guimarães</nome>
      <nome>Manuel Lopes Guimarães</nome>
    </sujeitos>
    <local>Pará, Brasil</local>
    <evento>Aniversário Natalício</evento>
    <original>No dia 25 do mês passado passou o aniversário natalício deste nosso dedicado e bom amigo, que no Pará, com enorme actividade está à frente da importantíssima casa comercial denominada Bazar Liquidador, de M. Lopes Guimarães, de que ele é sócio, Antão Guimarães.</original>
  </registo>
  <registo data="1912-12-07">
    <sujeitos>
      <nome ref="Sr.">Antão Guimarães</nome>
      <nome>Francisco Guimarães Lopes Pereira</nome>
    </sujeitos>
    <local>Lisboa, Portugal</local>
    <evento>Emigrou para o Pará com o seu irmão</evento>
    <original>Retirou-se na Terça-Feira desta vila, depois de alguns meses de gozo no torrão patrício o nosso bom amigo e simpático rapaz, muito estimado no Pará, sr. Antão Guimarães e seu irmão Francisco Guimarães Lopes Pereira,cavalheiros importantes naquela cidade paraense.</original>
  </registo>
</registos>



