<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<registos>
  <registo data="1912-05-09">
    <texto>
      Vindo no vapor ≪Rugia≫, chegou há dias a esta vila o nosso presado amigo Sr. <nome>José Gonçalves</nome> um excelente e bom rapaz nosso patrício, que no Pará faz a honra da classe a que pertence - e superiores do comércio.  É irmão dos nossos bons e distintos amigos Srs. <nome>Afonso Teixeira da Silva</nome> e <nome>Francisco Guimarães Lopes Pereira</nome>, considerados negociantes na importante praça paraense.
    </texto>
    <evento>Chegada à vila vindo de vapor</evento>
  </registo>
  <registo data="1915-09-23">
    <texto>
      Vindo do Pará deve chegar no próximo dia 26 a <local>Lisboa</local> o nosso amigo sr. <nome>José Gonçalves</nome>, irmão de amigos srs. <nome>Afonso Teixeira da Silva</nome> e <nome>Francisco Guimarães Lopes Pereira</nome>. Vem de visita a sua adorada família e tratamento da sua saúde.
    </texto>
    <evento>Visita a sua adorada família e tratamento da sua saúde</evento>
  </registo>
  <registo data="1916-03-02">
    <texto>
      Tivemos o prazer de cumprimentar nesta vila o nosso bom amigo Sr. <nome>José Gonçalves</nome>, um simpático nosso concidadão, há meses chegado do Pará.
    </texto>
  </registo>
  <registo data="1916-10-12">
    <texto>
      Retirou-se para o Pará o nosso simpático amigo sr. <nome>José Gonçalves</nome>, irmão dos nossos estimados <nome ref="Afonso Teixeira da Silva">Afonso</nome> e <nome ref="Francisco Guimarães Lopes Pereira">Francisco Guimarães Lopes</nome>, que aqui esteve a tratar da sua saúde durante muitos meses.
    </texto>
    <evento>Partida para o Pará</evento>
  </registo>
  <registo data="1908-11-12">
    <texto>
      No dia 25 do mês passado passou o aniversário natalício deste nosso dedicado e bom amigo, que no <local>Pará</local>, com enorme actividade está à frente da importantíssima casa comercial denominada Bazar Liquidador, de <nome ref="Manuel Lopes Guimarães">M. Lopes Guimarães</nome>, de que ele é sócio, <nome>José Gonçalves</nome>.
    </texto>
    <evento>Aniversário Natalício</evento>
  </registo>
  <registo data="1912-12-07">
    <texto>
      Retirou-se na Terça-Feira desta vila, depois de alguns meses de gozo no torrão patrício o nosso bom amigo e simpático rapaz, muito estimado no Pará, sr. <nome>José Gonçalves</nome> e seu irmão <nome>Francisco Guimarães Lopes Pereira</nome>,cavalheiros importantes naquela cidade paraense.
    </texto>
    <evento>Partida para o Pará</evento>
  </registo>
  <registo data="1905-01-12">
    <texto>Deste querido amigo <nome>José Gonçalves</nome>, que longe da Pátria e da família trabalha pelo seu futuro, recebemos em postal ilustrado com vista da Avenida da Independência, do Pará, os seus cumprimentos de boas - festas, em que agoura triunfos ao «Desforço».</texto>
  </registo>
  <registo data="1905-08-24">
    <texto>Por notícias recebidas do <local>Pará</local>, sabemos que ali sofrendo duma neurostenia, este belo rapaz <nome>José Gonçalves</nome></texto>
    <evento>Doença</evento>
  </registo>
  <registo data="1909-11-18">
    <texto>Este nosso distinto amigo <nome>Adriano Alvez</nome>, que no Pará tem prestado relevantes serviços ao « Desforço», depois de alguns meses de demora no seu país, onde esteve a tratar da sua saúde e onde sofreu o grande desgosto da perda do seu pai, desgosto que muito concorreu para agravo dos seus padecimentos, fazendo-o por conseguinte demorar mais por cá, embarcou no dia 6 do corrente, em <local>Lisboa</local>, com destino àquela importante cidade brasileira.</texto>
    <evento>Partida de Lisboa</evento>
  </registo>
  <registo data="1905-01-12">
    <texto>Partiram para o <local>Brasil</local> os Srs. <nome>Álvaro Monteiro de Campos</nome> e <nome>Adriano Alves de Araújo</nome>.</texto>
    <evento>Partida para o Brasil</evento>
  </registo>
  <registo data="1905-02-03">
    <texto>Regressou do <local>Brasil</local>, para onde tinha partido há pouco, o Sr. <nome ref="Adriano Alves de Araújo">Adriano Alves</nome></texto>
    <evento>Regresso do Brasil</evento>
  </registo>
  <registo data="1908-03-28">
    <texto>Embarcou para o <local>Brasil</local> com sua Ex.ma. família, o <nome>Adriano Alves</nome> cavalheiro de maior estimação que aqui residiu alguns anos.</texto>
    <evento>Embarque para o Brasil</evento>
  </registo>
  <registo data="1861-12-06">
    <texto>Emigrou para a <local>Baía (Brasil)</local>, onde fez fortuna no comércio e onde casou, em 1876, com Dona <nome>Brasil</nome>, em cuja memória fundou, em Margaride, o Asilo Maria Viana.</texto>
  </registo>
  <registo data="1720-02-14">
    <texto>Voltando a <local>Portugal</local> em 1720, com grandes conhecimentos adquiridos em Paris, foi empregado por <nome>D. João V</nome> nas secretarias de Estado.</texto>
    <evento>Regresso a Portugal</evento>
  </registo>
  <registo data="1899-06-13">
    <texto>Embarcou com o seu filho laurentino para o <local>Rio de Janeiro</local> onde vai tratar de negócios da sua casa o sr.<nome>Justino Nogueira</nome></texto>
    <evento>Embarque para tratar de negócios</evento>
  </registo>
  <registo data="1902-05-09">
    <texto>Veio do Brasil o filho Mário do nosso amigo Sr. <nome>António Antunes Guimarães</nome></texto>
  </registo>
  <registo data="1909-12-09">
    <texto>Retirou no Domingo desta vila com destino ao <local>Brasil</local>, onde o chamam interesses dos seus negócios, o sr. <nome>Laurentino Nogueira</nome></texto>
    <evento>Retirou-se no Domingo para o Brasil</evento>
  </registo>
  <registo data="1910-04-14">
    <texto>Regressou do <local>Brasil</local> na semana passada, para onde tinha ido há meses tratar de negócios, o estimado cavalheiro sr. <nome>Laurentino Nogueira</nome></texto>
    <evento>Regresso do Brasil</evento>
  </registo>
  <registo data="1906-05-03">
    <texto>É esperado do Pará o sr. <nome>António da Cunha Mendes</nome>.</texto>
  </registo>
  <registo data="1906-05-16">
    <texto>Vindo do <local>pará</local>, chegou a esta vila a nosso estimada concidadã e simpática cavalheira sra. <nome>Brasil</nome>, que se acha hospedada em casa do seu tio <nome>Francisco Gonçalves</nome>.</texto>
    <evento>Vindo do Pará hospedou-se em casa do seu tio.</evento>
  </registo>
  <registo data="1914-04-02">
    <texto>Por telegrama do Pará sabe-se ter falecido no Rio de Janeiro, o nosso amigo sr. <nome ref="António da Cunha Mendes">António Mendes</nome>, cunhado do srs. <nome>António Joaquim de Sousa</nome> e <nome>Américo Nogueira Mendes</nome>.</texto>
  </registo>
</registos>
